\documentclass[10pt, a4paper]{article}

% Pacchetti base per l'italiano e la formattazione
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[margin=2cm]{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usepackage{parskip}

\begin{document}

% --- INIZIO PRIMA PAGINA ---
\begin{titlepage}
    \centering
    \vspace*{3cm}
    
    % Titolo Principale
    {\huge\bfseries Analisi e Progettazione del Software \par}
    \vspace{1.5cm}
    
    % Sottotitolo
    {\Large \textsc{Appunti Completi del Corso} \par}
    \vspace{2.5cm}
    
    % Fonti
    {\large \itshape 
    Appunti basati sul materiale del Prof. Luca Cabibbo, \\
    sul libro di testo e sulle spiegazioni delle lezioni. \par}
    \vspace{2cm} % Spazio
    
    % --- LA TUA FIRMA QUI ---
    {\Large \textbf{A cura di:} \\ \vspace{0.2cm} Pietro Savelli \par}
    
    \vfill % Spinge tutto il resto in fondo alla pagina
    
    % --- DISCLAIMER QUI ---
    \rule{0.8\textwidth}{0.4pt} \\ % Crea una linea orizzontale sottile ed elegante
    \vspace{0.3cm} % Piccolo spazio sotto la linea
    {\footnotesize \textit{\textbf{Nota bene:} Questo documento è frutto di rielaborazione personale a scopo di studio. Non sostituisce in alcun modo il materiale didattico ufficiale, le slide del docente, né lo studio approfondito sul libro di testo.} \par}
    \vspace{1cm} % Spazio prima dell'anno accademico
    
    % Anno Accademico
    {\large \textbf{Anno Accademico 2025/2026} \par}
    \vspace*{1cm}
\end{titlepage}
% --- FINE PRIMA PAGINA ---

% --- INDICE GENERALE ---
\tableofcontents
\newpage

% Per far partire gli appunti veri e propri in una pagina nuova pulita:
\newpage

% --- INIZIO APPUNTI ---

\section{Introduzione all'Ingegneria del Software}
\subsection{Cos'è l'Ingegneria del Software?}
L'Ingegneria del Software è la disciplina tecnologica ce gestionale che si occupa della creazione e manutenzione di applicazioni software in modo sistematico,
controllato e quantificabile.

A differenza della "semplice programmazione"(scrivere codice), l'ingegneria del software affronta il problema dello sviluppo su larga scala, dove:
\begin{itemize}
    \item I sistemi sono complessi e composti da migliaia di righe di codice.
    \item Il lavoro è svolto in \textbf{team} (spesso numerosi)
    \item Il software ha una vita lunga e subisce continui cambiamenti nel tempo(\textit{manutenzione ed evoluzione}).
\end{itemize}

\subsection{I Fondamenti dell'Ingegneria del Software}
Per gestire la complessità dello sviluppo su larga scala, l'Ingegneria del Software si struttura su tre elementi fondamentali:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Metodi:} Le tecniche usate per costruire il software. L'approccio principale del cosrso è la progettazione orientata agli oggetti, supportata dall'\textbf{UML (Unified Modeling Language)}. L'UML non è un linguaggio di programmazione, ma lo standard visivo universale usato per disegnare, specificare e documentare l'architettura di un sistema prima di scriverne il codice.
    \item \textbf{Processi:} L'organizzazione delle attività nel tempo (es. modelli di ciclo di vita, sviluppo Agile).
    \item \textbf{Strumenti:} I supporti automatici o semi-automatici per i metodi e i processi (es. IDE, Git, e gli stessi strumenti per disegnare UML).
\end{enumerate}

\subsection{Qualità del Software}
L'obiettivo finale è produrre software di alta qualità. La qualità non è un concetto astratto, ma si misura attraverso vari attributi, tra cui:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Correttezza:} Il software fa esattamente ciò che è specificato nei requisiti.
    \item \textbf{Affidabilità:} Il software non fallisce durante l'esecuzione e gestisce bene gli errori.
    \item \textbf{Manutenibilità:} La facilità con cui è possibile trovare e correggere bug o aggiungere nuove funzionalità. (Questo è spesso il costo maggiore nel ciclo di vita di un software).
    \item \textbf{Usabilità:} La facilità di utilizzo da parte dell'utente finale.
\end{itemize}

\subsection{Il Paradigma Orientato agli Oggetti: OOA, OOD e OOP}
Nello sviluppo del software moderno, l'approccio prevalente per gestire la complessità è il \textbf{Paradigma Orientato agli Oggetti (Object-Oriented)}. Questo approccio non riguarda solo la scrittura del codice, ma l'intero ciclo di sviluppo, e si divide in tre macro-fasi logiche fondamentali:

\begin{itemize}
    \item \textbf{OOA (Object-Oriented Analysis - Analisi Orientata agli Oggetti):} È la fase della \textit{scoperta} e dell'indagine. L'obiettivo è comprendere il dominio del problema (il mondo reale) invece che la soluzione informatica. Ci si concentra sul trovare e descrivere gli oggetti o i concetti chiave del dominio (es. in un negozio: \textit{Cassa, Cliente, Articolo}). \\
    \textbf{Domanda chiave:} \textit{Cosa deve fare il sistema? Quali sono i concetti del mondo reale coinvolti?}
    
    \item \textbf{OOD (Object-Oriented Design - Progettazione Orientata agli Oggetti):} È la fase dell'\textit{invenzione} e della soluzione logica. Partendo dai concetti individuati nell'OOA, si definiscono gli oggetti software (le classi) e si stabilisce \textbf{come} questi collaborano tra loro per soddisfare i requisiti. Si iniziano a definire responsabilità, attributi e metodi. \\
    \textbf{Domanda chiave:} \textit{Come realizzo il sistema? Come collaborano gli oggetti software?}
    
    \item \textbf{OOP (Object-Oriented Programming - Programmazione Orientata agli Oggetti):} È la fase dell'\textit{implementazione}. I progetti e i diagrammi realizzati nell'OOD vengono tradotti fisicamente in codice sorgente utilizzando un linguaggio orientato agli oggetti (come Java, C++ o C\#).
\end{itemize}

\subsubsection*{La Collaborazione tra OOA, OOD e OOP}
Queste tre fasi non sono compartimenti stagni, ma rappresentano un \textbf{flusso continuo} in cui i concetti vengono progressivamente raffinati. La forza del paradigma Object-Oriented è che si usa lo stesso "linguaggio mentale" (gli oggetti) dall'inizio alla fine: un concetto del mondo reale (Analisi) ispira un componente software (Progetto) che viene infine programmato (Codice).

\vspace{0.5cm} % Piccolo spazio prima del grafico

% --- GRAFICO TIKZ DELLA COLLABORAZIONE OOA -> OOD -> OOP ---
\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[
        box/.style={draw, thick, rounded corners, minimum width=3.5cm, minimum height=1.8cm, align=center, fill=blue!5},
        arrow/.style={->, thick, >=stealth}
        ]
        
        % Nodi (I tre blocchi)
        \node[box] (ooa) at (0,0) {\textbf{OOA} \\ Analisi \\ \footnotesize \textit{Dominio / Mondo Reale}};
        \node[box] (ood) at (5.5,0) {\textbf{OOD} \\ Progettazione \\ \footnotesize \textit{Classi Software}};
        \node[box] (oop) at (11,0) {\textbf{OOP} \\ Programmazione \\ \footnotesize \textit{Codice (es. Java)}};
        
        % Frecce di collegamento
        \draw[arrow] (ooa) -- node[above] {\footnotesize \textit{Ispira}} (ood);
        \draw[arrow] (ood) -- node[above] {\footnotesize \textit{Implementa in}} (oop);
        
    \end{tikzpicture}
    \vspace{0.3cm}
    \caption{Flusso logico e transizione tra Analisi, Progettazione e Programmazione.}
    \label{fig:ooa_ood_oop}
\end{figure}

Un classico esempio per capire questa transizione è la rappresentazione di un "Dato":
\begin{enumerate}
    \item In \textbf{OOA}, il \textit{"Libro"} è un concetto astratto del dominio utente: sappiamo che ha un titolo e un autore.
    \item In \textbf{OOD}, il \textit{"Libro"} diventa una classe software strutturata (\texttt{Book}) inserita in un Diagramma delle Classi UML, con l'assegnazione di specifici attributi privati e metodi pubblici (es. \texttt{getTitolo()}).
    \item In \textbf{OOP}, la classe \texttt{Book} viene scritta materialmente sull'IDE: \texttt{public class Book \{ private String titolo; ... \}}.
\end{enumerate}

\section{Processi di Sviluppo del Software}

Nella sezione precedente abbiamo visto che lo sviluppo si articola in fasi logiche come OOA, OOD e OOP. Tuttavia, per trasformare queste idee in un prodotto finito all'interno di un team, serve un'organizzazione rigorosa. Questa organizzazione prende il nome di \textbf{Processo di Sviluppo}.

\subsection{Cos'è un Processo di Sviluppo?}
Un processo di sviluppo del software è un insieme strutturato di attività, ruoli e prodotti (artefatti) necessari per costruire un sistema software. In sintesi, un processo definisce:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Chi} (i ruoli: es. Analista, Sviluppatore, Tester)
    \item fa \textbf{Che cosa} (gli artefatti: es. Documento dei requisiti, Codice Java, Diagrammi UML)
    \item \textbf{Quando} (il flusso di lavoro e le scadenze temporali)
    \item e \textbf{Come} (i metodi e le pratiche utilizzate)
\end{itemize}
...al fine di raggiungere un determinato obiettivo: rilasciare un software di qualità che soddisfi il cliente.

\subsection{Le Attività Comuni (Il Ciclo di Vita)}
Indipendentemente dal processo specifico scelto, lo sviluppo di un software attraversa sempre una serie di attività fondamentali. Ecco la linea temporale logica di queste fasi:

\vspace{0.5cm}
% --- LINEA TEMPORALE DELLE ATTIVITA' (TIKZ) ---
\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[
        node distance=2.5cm,
        activity/.style={rectangle, draw, rounded corners, fill=green!10, text width=2cm, text centered, minimum height=1.2cm, thick},
        arrow/.style={->, thick, >=stealth}
        ]
        
        % Nodi
        \node[activity] (req) {1. Studio Requisiti};
        \node[activity, right of=req, xshift=0.5cm] (analisi) {2. Analisi \& Progetto (OOA/OOD)};
        \node[activity, right of=analisi, xshift=0.5cm] (impl) {3. Sviluppo (OOP)};
        \node[activity, right of=impl, xshift=0.5cm] (test) {4. Collaudo (Testing)};
        \node[activity, right of=test, xshift=0.5cm] (rilascio) {5. Rilascio \& Manut.};
        
        % Frecce
        \draw[arrow] (req) -- (analisi);
        \draw[arrow] (analisi) -- (impl);
        \draw[arrow] (impl) -- (test);
        \draw[arrow] (test) -- (rilascio);
        
    \end{tikzpicture}
    \caption{Le fasi universali del ciclo di vita del software.}
    \label{fig:timeline_attivita}
\end{figure}
\vspace{0.3cm}
Il \textit{quando} e in che \textit{ordine} eseguire queste attività determina il tipo di processo. Ne esistono principalmente due grandi famiglie: il modello a Cascata e i modelli Iterativi/Agili.

\subsection{Il Modello a Cascata (Waterfall)}
Il modello a cascata è l'approccio tradizionale. Prevede che le fasi del ciclo di vita vengano eseguite in modo \textbf{strettamente sequenziale}: non si passa alla fase successiva finché la precedente non è completamente conclusa e documentata.

% --- GRAFICO A CASCATA ---
\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[
        box/.style={rectangle, draw, fill=blue!10, text width=2.5cm, text centered, rounded corners, minimum height=0.8cm, thick},
        arrow/.style={->, thick, >=stealth}
        ]
        \node[box] (req) at (0,0) {Requisiti};
        \node[box] (an) at (2,-1) {Progettazione};
        \node[box] (sv) at (4,-2) {Sviluppo};
        \node[box] (te) at (6,-3) {Testing};
        
        \draw[arrow] (req) |- (an);
        \draw[arrow] (an) |- (sv);
        \draw[arrow] (sv) |- (te);
    \end{tikzpicture}
    \vspace{0.2cm}
    \caption{Il flusso sequenziale del modello a cascata.}
\end{figure}

\textbf{Vantaggi e Rischi del Modello a Cascata:}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Vantaggi:} Semplice da capire e gestire. Ottimo se i requisiti sono perfettamente chiari, stabili e non cambieranno mai (es. software per apparecchiature mediche o aerospaziali).
    \item \textbf{Rischi (Il problema temporale):} Il rischio viene scoperto \textit{troppo tardi}. Il software funzionante si vede solo alla fine. Se i requisiti iniziali erano sbagliati o il cliente cambia idea, scoprirlo nella fase di "Testing" rende le modifiche difficilissime e costosissime.
\end{itemize}

\subsection{I Processi Iterativi e Incrementali}
Per superare i limiti della cascata, lo sviluppo moderno viene diviso in \textbf{iterazioni} brevi (dette \textit{timebox}, es. 2-4 settimane). Ogni iterazione è un "mini-progetto" che attraversa tutte le fasi e produce un pezzetto di software funzionante (\textit{incremento}).

% --- GRAFICO ITERATIVO ---
\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[
        box/.style={rectangle, draw, fill=orange!10, text width=2.2cm, text centered, rounded corners, minimum height=0.8cm, thick},
        arrow/.style={->, thick, >=stealth}
        ]
        \node[box] (req) at (0, 1.8) {Requisiti};
        \node[box] (prog) at (2.5, 0) {Progettazione};
        \node[box] (svil) at (0, -1.8) {Sviluppo};
        \node[box] (test) at (-2.5, 0) {Testing};
        
        \draw[arrow] (req) to[bend left] (prog);
        \draw[arrow] (prog) to[bend left] (svil);
        \draw[arrow] (svil) to[bend left] (test);
        \draw[arrow] (test) to[bend left] node[midway, left=0.2cm] {\textbf{Feedback}} (req);
    \end{tikzpicture}
    \vspace{0.2cm}
    \caption{Il ciclo continuo di un processo iterativo.}
\end{figure}

\textbf{Vantaggi e Rischi dei Processi Iterativi:}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Vantaggi (Gestione del Rischio):} Il rischio si affronta subito. Mostrando frequentemente piccoli incrementi al cliente, si ottengono feedback rapidi, rendendo la progettazione più flessibile 
    \item \textbf{Rischi:} Richiede un team molto affiatato, una forte comunicazione e un'architettura di base solida, altrimenti le continue modifiche possono far collassare il codice (fenomeno del \textit{codice spaghetto}).
\end{itemize}

\subsection{Il Processo Unificato (Unified Process - UP)}
Il Processo Unificato (o RUP) è il framework iterativo di riferimento per l'approccio a oggetti e l'UML. Si basa su tre principi fondamentali:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Guidato dai Casi d'Uso:} I requisiti guidano l'intero ciclo (progettazione, test, ecc.).
    \item \textbf{Centrato sull'Architettura:} L'architettura software robusta viene stabilita nelle primissime iterazioni.
    \item \textbf{Guidato dai Rischi:} Si affrontano subito i problemi tecnici o di business più grandi.
\end{enumerate}

Le sue quattro macro-fasi temporali sono: \textbf{Ideazione} (studio fattibilità), \textbf{Elaborazione} (architettura stabile e analisi rischi), \textbf{Costruzione} (sviluppo intensivo) e \textbf{Transizione} (rilascio agli utenti).

\subsection{Le Metodologie Agili}
I metodi Agili (es. \textit{Scrum}) portano all'estremo il concetto iterativo. L'obiettivo è minimizzare la documentazione pesante a favore del codice funzionante e della flessibilità, rilasciando software in cicli brevissimi (chiamati \textit{Sprint}).

% --- GRAFICO DEL CICLO AGILE (SCRUM) ---
\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[
        node distance=2cm,
        box/.style={rectangle, draw, rounded corners, text width=2.5cm, text centered, minimum height=1.2cm, thick, fill=purple!5},
        arrow/.style={->, thick, >=stealth}
    ]
    
    % Nodi
    \node[box] (requisiti) {Lista Requisiti \\ \footnotesize \textit{(Backlog)}};
    \node[box, fill=blue!5, right of=requisiti, xshift=2.5cm] (sprint) {\textbf{Sprint} \\ \footnotesize \textit{(Iterazione 1-4 sett.)}};
    \node[box, fill=green!5, right of=sprint, xshift=2.5cm] (software) {Software \\ Funzionante};
    
    % Frecce base
    \draw[arrow] (requisiti) -- (sprint);
    \draw[arrow] (sprint) -- (software);
    
    % Freccia circolare sullo sprint per indicare il ciclo di lavoro
    \draw[->, thick] (sprint.north) to[out=150,in=30, looseness=4] node[above] {\footnotesize \textit{Sviluppo Quotidiano}} (sprint.north);
    
    % Freccia di feedback che torna indietro
    \draw[arrow, dashed] (software.south) -- ++(0,-1) -| node[pos=0.25, below] {\textbf{Feedback del Cliente} (Nuovi Requisiti/Modifiche)} (requisiti.south);
    
    \end{tikzpicture}
    \vspace{0.2cm}
    \caption{Il ciclo di sviluppo tipico di una metodologia Agile.}
\end{figure}

Questa flessibilità è dovuta al fatto che viene spostato il focus del lavoro:

\vspace{0.4cm}
% --- TABELLA DEL MANIFESTO AGILE ---
\begin{table}[h]
    \centering
    \renewcommand{\arraystretch}{1.5} % Dà un po' respiro e spazio alle righe
    \begin{tabular}{@{} p{6cm} c p{6cm} @{}}
        \hline
        \textbf{In Agile si valorizza di più...} & & \textbf{...rispetto a (approccio tradizionale)} \\
        \hline
        \textbf{Gli individui e le interazioni} & $\rightarrow$ & I processi formali e gli strumenti \\
        \textbf{Il software funzionante} & $\rightarrow$ & La documentazione esaustiva \\
        \textbf{La collaborazione col cliente} & $\rightarrow$ & La negoziazione rigida dei contratti \\
        \textbf{Rispondere al cambiamento} & $\rightarrow$ & Seguire passivamente un piano \\
        \hline
    \end{tabular}
    \vspace{0.2cm}
    \caption{I 4 pilastri del Manifesto Agile a confronto con le priorità tradizionali.}
\end{table}

\textit{Nota bene:} Le attività a \textbf{destra} non spariscono, ma hanno semplicemente una priorità \textbf{minore}.

\section{Ingegneria dei Requisiti e Casi d'Uso}

\subsection{Cos'è un Requisito?}
Un \textbf{requisito} è una condizione o una capacità a cui il sistema deve essere conforme e che consente di raggiungere un obiettivo. In altre parole rappresenta \textit{ciò che il sistema deve fare}.

\textbf{L'analisi dei requisiti} è quindi il processo di indagine, scoperta e documentazione di questi bisogni.

\subsubsection*{Le domande per trovare i requisiti}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Chi} userà direttamente il sistema? \textit{(Aiuta a trovare gli Attori)}.
    \item \textbf{Qual è} l'obiettivo aziendale principale o il problema da risolvere?
    \item \textbf{Cosa} deve poter fare l'utente all'interno del sistema? \textit{(Aiuta a trovare i Casi d'Uso)}.
    \item \textbf{Quali informazioni} o dati devono essere memorizzati, elaborati o prodotti?
    \item \textbf{Ci sono vincoli} tecnici, legali, di sicurezza o di prestazioni?
    \item \textbf{Quali sistemi esterni} interagiranno con il nostro?
\end{itemize}

\subsubsection*{I Requisiti Evolutivi}
Nei processi di sviluppo (come UP e Agile), per l'analisi dei requisiti si adotta un approccio basato sui \textbf{Requisiti Evolutivi}: Utenti cambieranno idea nel tempo man mano che vedranno il software funzionare. I requisiti vengono quindi scoperti, raffinati e modificati iterazione dopo iterazione attraverso i feedback.

\subsection{Tipi di Requisiti}
I requisiti si dividono in due gruppi: \textbf{Funzionali} e \textbf{Non Funzionali}(chiamati anche qualità, attribuiti di qualità):

% --- GRAFICO TIKZ FURPS+ ---
\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[
        box/.style={rectangle, draw, thick, rounded corners, minimum width=4cm, minimum height=1.2cm, align=center},
        funz/.style={box, fill=blue!10},
        nonfunz/.style={box, fill=red!10}
    ]
    % Titoli Colonne
    \node at (0, 2) {\textbf{REQUISITI FUNZIONALI}};
    \node at (6, 2) {\textbf{REQUISITI NON FUNZIONALI}};
    \node at (0, 1.5) {\footnotesize \textit{Cosa fa il sistema}};
    \node at (6, 1.5) {\footnotesize \textit{Come lo fa (Qualità e Vincoli)}};
    
    % Linea divisoria
    \draw[thick, dashed, gray] (3, 2.3) -- (3, -4);
    
    % Box Funzionali (F)
    \node[funz] (f) at (0, 0) {\textbf{F} - Functional \\ \footnotesize (Funzionalità, Sicurezza)};
    
    % Box Non Funzionali (URPS+)
    \node[nonfunz] (u) at (6, 0) {\textbf{U} - Usability \\ \footnotesize (Usabilità, Estetica)};
    \node[nonfunz] (r) at (6, -1.5) {\textbf{R} - Reliability \\ \footnotesize (Affidabilità, Tolleranza guasti)};
    \node[nonfunz] (p) at (6, -3) {\textbf{P} - Performance \\ \footnotesize (Prestazioni, Tempi di risposta)};
    
    % Altri
    \node at (6, -4.2) {\textbf{S} - Supportability \textit{(Manutenibilità)}};
    \node at (6, -4.8) {\textbf{+} - Plus \textit{(Vincoli, Leggi, Interfacce)}};
    
    \end{tikzpicture}
    \vspace{0.2cm}
    \caption{Il modello FURPS+ per la classificazione dei requisiti del sistema.}
\end{figure}

\subsection{I Casi d'Uso}
Un \textbf{Caso d'Uso} è una storia scritta che descrive l'interazione tra attori e il sistema che deve essere realizzato. Sono lo strumento principale per strutturare e documentare i \textbf{requisiti funzionali}.

% --- INIZIO INSERIMENTO IMMAGINE (Diagramma UML) ---
% --- DIAGRAMMA DEI CASI D'USO TIKZ (MIGLIORATO) ---
\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[
        % Stili grafici migliorati e professionali
        usecase/.style={rectangle, rounded corners=20pt, draw=blue!80!black, thick, minimum width=3.8cm, minimum height=1.3cm, align=center, fill=blue!5, font=\small},
        actor/.style={rectangle, draw=orange!80!black, thick, rounded corners=3pt, minimum width=2.8cm, minimum height=1.2cm, align=center, fill=orange!5, font=\footnotesize},
        system/.style={rectangle, draw=gray!80, thick, rounded corners=5pt, minimum width=6.5cm, minimum height=5cm, fill=gray!5}
    ]
    
    % Confine del Sistema (System Boundary)
    \node[system] (sys) at (0,0) {};
    \node[anchor=north, font=\bfseries\small, text=black!70, yshift=-0.2cm] at (sys.north) {Sistema: Punto Vendita (POS)};
    
    % Casi d'Uso (dentro il sistema)
    \node[usecase] (uc_vendita) at (0, 0.8) {Elaborare Vendita};
    \node[usecase] (uc_resi) at (0, -1.2) {Gestire Resi};
    
    % Attori (fuori dal sistema)
% Sinistra: Cassiere (Primario) e Cliente (Finale)
    \node[actor] (cassiere) at (-5, 1.2) {Cassiere \\ \textit{(Attore Primario)}};
    \node[actor] (cliente) at (-5, -1.2) {Cliente \\ \textit{(Attore Finale)}};
    
    % Destra: Banca (Di Supporto)
    \node[actor] (banca) at (5, 0.8) {Sistema Bancario \\ \textit{(Di Supporto)}};
    
    % Linee di interazione (Associazioni UML)
    \draw[-, thick, draw=black!60] (cassiere.east) -- (uc_vendita.west);
    \draw[-, thick, draw=black!60] (cassiere.east) -- (uc_resi.west);
    
    % Il cliente ha interesse nella vendita, a volte interagisce direttamente (es. bancomat) o tramite il cassiere
    \draw[-, thick, draw=black!60] (cliente.east) -- (uc_vendita.west); 
    
    \draw[-, thick, draw=black!60] (uc_vendita.east) -- (banca.west);
    
    \end{tikzpicture}
    \vspace{0.2cm}
    \caption{Diagramma dei Casi d'Uso: interazioni tra attori (primario, finale, di supporto) e il sistema.}
    \label{fig:diagramma_casi_uso_tikz}
\end{figure}
% --- FINE DIAGRAMMA TIKZ ---

\subsubsection*{Gli attori e l'esito degli obiettivi}

Un \textbf{attore} è chiunque (o qualsiasi cosa) dotato di comportamento che interagisce con il sistema.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Attore primario:} avvia l'interazione con il sistema per raggiungere un proprio obiettivo aziendale (es. \textit{il cassiere}).

    \item \textbf{Attore finale:} è il soggetto che beneficia del risultato del caso d'uso, spesso coincide con l'attore primario.(es. \textit{l'acquirente}).

    \item \textbf{Attore di supporto (secondario):} offre un servizio di assistenza al sistema in esame(es. \textit{il server bancario per l'autorizzazione delle carte di credito}).

    \item \textbf{Attore fuori scena :} non interagisce direttamente con il sistema, ma ha interessi nel suo comportamento(es. \textit{l'Agenzia delle Entrate}).
\end{itemize}


% --- INIZIO LAYOUT AFFIANCATO (MINIPAGE) ---
\noindent
% COLONNA SINISTRA: Le Spiegazioni
\begin{minipage}[t]{0.48\textwidth}
    \vspace{0pt} % Serve per allineare in alto le due colonne
    \textbf{Le Sezioni Fondamentali:}
    \begin{itemize}[leftmargin=*, label=$\triangleright$]
        \item \textbf{Preambolo:} Definisce il nome del caso d'uso e chi è l'Attore Primario che lo innesca.
        \item \textbf{Stakeholder e Interessi:} È la sezione più importante per l'analisi. Se il sistema non soddisfa questi interessi, il caso d'uso fallisce.
        \item \textbf{Pre e Post-condizioni:} Le \textit{Pre-condizioni} indicano cosa deve essere garantito prima di iniziare. Le \textit{Garanzie di Successo} (Post-condizioni) indicano cosa è cambiato nel sistema alla fine.
        \item \textbf{Scenario Principale:} I passi sequenziali in cui tutto va bene e l'obiettivo viene raggiunto.
        \item \textbf{Estensioni:} Il vero cuore del lavoro dell'analista. Cosa succede se la rete cade? Se l'utente sbaglia password? Qui si gestiscono tutte le deviazioni.
    \end{itemize}
    
    \vspace{0.3cm}
    \textbf{Regole di Stile:}
    \begin{itemize}[leftmargin=*]
        \item \textbf{Scatola Nera:} Non citare database o codice.
        \item \textbf{Senza UI:} Non citare bottoni o menu, resta essenziale.
    \end{itemize}
\end{minipage}%
\hfill% Spazio elastico tra le due colonne
% COLONNA DESTRA: Lo Schema Visivo
\begin{minipage}[t]{0.48\textwidth}
    \vspace{0pt} % Serve per allineare in alto le due colonne
    % Disegniamo una tabella che simula il foglio del Caso d'Uso
    \begin{tabular}{|p{0.95\linewidth}|}
        \hline
        \textbf{Caso d'Uso:} Elaborare Vendita \\
        \textbf{Attore Primario:} Cassiere \\
        \hline
        \textbf{Stakeholder e Interessi:} \\
        - \textit{Cassiere:} Vuole rapidità e zero errori. \\
        - \textit{Fisco:} Vuole l'IVA calcolata correttamente. \\
        \hline
        \textbf{Pre-condizioni:} Il Cassiere è autenticato e la cassa è aperta. \\
        \textbf{Garanzie di Successo:} Scontrino generato, inventario aggiornato. \\
        \hline
        \textbf{Scenario Principale di Successo:} \\
        1. Il Cassiere inserisce l'ID articolo. \\
        2. Il Sistema calcola totale e tasse. \\
        3. Il Cassiere riceve il pagamento in contanti. \\
        4. Il Sistema registra la vendita. \\
        \hline
        \textbf{Estensioni (Flussi Alternativi):} \\
        \textit{1a. ID articolo non valido:} \\
        \hspace{0.3cm} 1. Il Sistema segnala l'errore. \\
        \hspace{0.3cm} 2. Il Cassiere reinserisce l'ID. \\
        \textit{3a. Pagamento con Carta di Credito:} \\
        \hspace{0.3cm} 1. Il Cassiere seleziona "Carta". \\
        \hspace{0.3cm} 2. Il Sistema contatta la Banca... \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{minipage}
% --- FINE LAYOUT AFFIANCATO ---


\section{Il Modello di Dominio}
% Analisi orientata agli oggetti (slide aps07, aps08)

\section{Progettazione Orientata agli Oggetti}
% Diagrammi di sequenza, design pattern, assegnazione di responsabilità (GRASP) (slide aps09, aps10)
\end{document}